# Полезные функции из других модулей

Python предоставляет огромное количество функций, но большинство из них не доступны сразу, как `input` или `min`. Чтобы их использовать, надо **подключить модуль**, в котором они содержаться, при помощи команды `import`. Например, модуль `math` содержит множество математических функций, и для его использования нужно написать:

```python
import math
```

Это сработает в интерактивном режиме. Если же мы пишем программу, то эту инструкцию лучше разместить как можно раньше, например, в самом начале файла, и уж точно перед самым первым использованием функции из этого модуля.

Такие функции нужно записывать вместе с именем содержащего их модуля, например

```
>>> math.ceil(2.4)
3.0
```

Некоторые функции:

| Функция  | Описание |
| ------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| math.ceil(x)  | Возвращает ближайшее к  `x`  целое число, которое больше либо равно `x` (2.4 → 3, -1.1 → -1, 4 → 4) |
| math.floor(x) | Возвращает ближайшее к  `x`  целое число, которое меньше либо равно `x` (2.4 → 2, -1.1 → -2, 4 → 4) |
| math.trunc(x) | Возвращает целое число, полученное отбрасыванием дробной части от `x`                               |
| math.sqrt(x)  | Возвращает квадратный корень числа `x`                                                              |
| math.cos(x)   | Возвращает косинус числа `x`.                                                                       |
| math.sin(x)   | Возвращает синус числа `x`.                                                                         |

Еще один интересный модуль - `random`. Он отвечает за генерацию случайных чисел.

| Функция  | Описание |
| -------------------- | -------------------------------------------------------------- |
| random.randint(a, b) | Возвращает случайное целое число между `a` и `b` включительно. |
| random.random()      | Возвращает случайное дробное число между 0 и 1.                |
| random.uniform(a, b) | Возвращает случайное дробное число между `a` и `b`.            |
